【梁特獻霾】港七成PM2.5/10來自珠三角！環保署認遷就中國 標準set低啲

本港今年1月連番受珠江三角洲的空氣污染物波及，PM2.5和PM10濃度飆升，多次超出世界衞生組織的安全標準，惟甚少超出港府標準，被質疑太寬鬆。《蘋果》當時向環保署查詢，署方承認，因有研究指本港的懸浮粒子「有接近70%來自珠江三角洲區域的排放」，制定空氣質素指標時，考慮到區域因素，故將現時的法定上限，暫定在世衞的中期目標，而非最終目標。

環保署當時回覆指，世衞建議各地政府制定指標時，須根據實際情況，並因應「政治和社會」等因素，「循序漸進」減少空氣污染，達至最終目標。而據署方了解，現時全球並無一個政府，完全以世衞的最終目標，來制定空氣質素指標，強調本港現時的標準，與歐盟及美國大致相若。

本港PM2.5和PM10的日均濃度上限，除被指太寬鬆外，原來港府更容許此上限一年內可超標9次，環保署當時形容此做法「務實」，亦「符合世衞的建議和國際上慣常的做法」。

署方更舉例解釋，歐盟及英國的PM10日均濃度限值，雖訂於世衞的最終目標（每立方米50微克），但每年容許超標35次；反觀香港的懸浮粒子「受到區域因素影響」，PM2.5和PM10的日均濃度限值，雖訂於世衞的中期目標（分別為每立方米75和100微克），但只容許每年超標9次，這不止符合世衞建議，也是務實做法。

現時本港的空氣質素指標，於2014年初生效，按照法例規定，該指標須至少每5年檢討一次，環保署稱已開展檢討工作，並積極諮詢各持份者意見，研究可否進一步收緊指標，預計2018年中完成檢討報告。

記者 李鈺廷